<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                           type="application/relax-ng-compact-syntax"
                           schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- 
    @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
     fichier du mémoire de master 2
    @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
-->
<!-- TODO : remplacer le faux-texte -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <!-- mentions de titre et de responsabilité -->
         <titleStmt>
            <title xml:lang="fre" type="main">L'édition électronique de sources primaires en histoire de l’architecture</title>
            <title xml:lang="fre" type="sub">La publication des cours d’Antoine Desgodets à l’Académie royale d’architectureUn exemple d'édition de sources primaires en histoire de l’architecture</title>
            <!-- mention de responsabilité principale (responsable scientifique de l'édition) -->
            <principal>
               <persName xml:id="EC">
                  <forename>Emmanuel</forename>
                  <surname>Chateau</surname>
                  <affiliation>
                     <orgName>École nationale des chartes</orgName>
                  </affiliation>
               </persName>
            </principal>
            <!-- mentions de responsabilité secondaires -->
            <respStmt>
               <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
               <persName ref="#EC">
                  <forename>Emmanuel</forename>
                  <surname>Château</surname>
               </persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp key="mrk">encodage</resp>
               <persName ref="#EC">
                  <forename>Emmanuel</forename>
                  <surname>Château</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <!-- mention d'édition -->
         <editionStmt>
            <edition n="1">première édition électronique, <date when="2013">2013</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent><!-- taille du fichier en octet --></extent>
         <!-- information sur la publication électronique -->
         <publicationStmt>
            <date when="2013">2013</date>
            <!-- voir si on attribue un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers édités -->
            <idno>desgodetsMemoire</idno>
            <!-- responsable de la publication -->
            <availability status="restricted" xml:id="desgodetsMemoireLicenceTxt">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/">
                  <p>Cette œuvre est mise à disposition selon les termes
                     de la Licence Creative Commons Attribution - Pas
                     d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes
                     Conditions 3.0 France.</p>
                  <graphic url="http://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/3.0/fr/88x31.png"/>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="fre" type="main">Les cours de Desgodets</title>
            <title xml:lang="fre" type="sub">une édition électronique</title>
            <idno>http://www.desgodets.net</idno>
         </seriesStmt>
         <!-- ajout d'un élément pour DC.description -->
         <notesStmt>
            <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
            <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
         </notesStmt>
         <!-- description de la source -->
         <sourceDesc>
            <p xml:id="desgodetsMemoire">Texte original : le texte a été créé sous forme
               électronique</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <!-- description du projet éditorial -->
         <projectDesc>
            <p>Ce mémoire a été rédigé dans le cadre du master 2 de l'école des chartes
               « Technologies numériques appliquées à l'histoire ». Il rend compte d'un
               stage professionnel réalisé dans le cadre de l'édition des cours de
               Desgodets. L’édition des cours de Desgodets fait partie d’un programme
               de recherche sur la formalisation du savoir architectural au XVII<hi
                  rend="superscript">e</hi> siècle.</p>
         </projectDesc>
         <!-- déclaration des principes éditoriaux -->
         <editorialDecl>
            <stdVals>
               <p>On utilise...</p>
            </stdVals>
            <quotation>
               <p>Les citations dans le texte sont encodées soit au moyen d’un élément quote,
                  soit au moyen d’un élément...</p>
            </quotation>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <!-- présentation du profil de fichier -->
      <profileDesc>
         <creation>Le texte été produit avec le logiciel Oxygen</creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre" usage="100">Français</language>
            <!-- TODO Noter et évaluer le pourcentage d'autres langues dans le document avec @usage (valeurs numériques) -->
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-06-01" who="#EC">première version du fichier</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front xml:id="desgodetsMemoireFront">
         <titlePage xml:id="desgodetsMemoireFront00" xml:lang="fre">
            <docTitle>
               <titlePart type="main">L'édition électronique de sources primaires en histoire de l’architecture</titlePart>
               <titlePart type="sub">La publication des cours d’Antoine Desgodets à l’Académie royale d’architecture</titlePart>
            </docTitle>
            <docAuthor>Emmanuel Château</docAuthor>
            <docDate>année universitaire 2012-2013</docDate>
            <docEdition>version 0</docEdition>
         </titlePage>
         <div xml:id="desgodetsMemoireFrontFr" xml:lang="fre">
            <!-- générer un sommaire -->
            <divGen n="desgodetsMemoireFrontFr01" type="sommaire">
               <head>Sommaire</head>
            </divGen>
            <div xml:id="desgodetsMemoireFrontFr02">
               <head>Remerciements</head>
               <p>Robert</p>
               <p>Parents</p>
               <p>Thomas</p>
               <p>FC</p>
            </div>
            <div xml:id="desgodetsMemoireFrontFr03" type="foreword">
               <head>Avant-propos</head>
               <p>Relever le <gi>lien</gi> direct entre ce projet et le fait que j’ai
                  suivi la formation de l’<att>École</att> nationale des chartes.
                  Finalement projet qui précède la formation et ce mémoire même qui ont
                  été nécessités pour mener à bien ce projet.</p>
               <p>Il convient de relever le double caractère de ce mémoire : témoigne
                  d’un parcours scientifique et d’un besoin de formation, atteste mise
                  en œuvre des savoirs acquis. Mais également, dans la mesure du
                  possible, tentative de réflexion épistémologique sur le fait
                  éditorial, le recours au modèle de la TEI, ou le travail collaboratif
                  dans le contexte numérique. Aspects critiques. Notamment car projet
                  numérique amenés à continuer d’évoluer.</p>
               <p>Participe de la documentation du projet d’ANR qui a par ailleurs déjà
                  fait l’objet d’un rapport. Mémoire de stage qui ne peut être
                  considéré indépendamment de l’objet numérique réalisé que constitue
                  le site web consultable en ligne.</p>
            </div>
            <div xml:id="desgodetsMemoireFrontFr04" type="introduction">
               <head>Introduction</head>
               <p>Importance de l’écrit pour mesurer le savoir de l’architecte. Traités
                  d’architecture, véritable genre littéraire à part entière.</p>
               <p>Introduire sur l’intérêt renouvelé ces dernières années pour les écrits
                  d’architecture (citer Guillaume, Garric, Bouvier, Medvedkova, etc.).</p>
               <p>Contexte des appels à projet corpus. Occasion de mettre à disposition
                  tout un pan nouveau de la théorie architecturale.</p>
               <div>
                  <head>Histoire de l’art et DH</head>
                  <p>Digital history et digital art history</p>
                  <p>Rapport Kress et n° special de Visual resources</p>
                  <div>
                     <head>Donner des exemples :</head>
                     <p>Collections familiar to art and architectural historians include
                        The William Blake Archive (http://www.blakearchive.org/blake/),
                        The Rossetti Archive (http://www. rossettiarchive.org), The
                        Correspondence of James McNeill Whistler (http://www.
                        whistler.arts.gla.ac.uk/), Vincent van Gogh: The Letters
                        (http://vangoghletters.org/vg/), The History of the Accademia di
                        San Luca, c. 1590–1635 (http://www.nga.gov/casva/
                        accademia/intro.shtm), and the Perseus Digital Library
                        (http://www.perseus.tufts.edu/ hopper/). </p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Le contexte spécifique de la discipline</head>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>La mise à disposition des sources primaires</head>
                  <p>Le changement de l’environnement de travail et ses conséquences</p>
                  <p>Passage du support analogie au numérique relativement rapide</p>
                  <p>Si offre de nombeuses possibilités et que sa supériorité sur le
                     papier est clairement avérée, c'est presque un lieu commun
                     aujourd'hui de relever qu'une édition numérique est également plus
                     complexe et plus coûteuse à mettre en œuvre. Elle implique de
                     faire collaborer un ensemble d'acteurs qui ne travaillaient pas
                     ensemble auparavant : chercheurs, éditeurs, informaticiens,
                     designers, etc. Elle suppose également de considérer l'évolution
                     du contenu dans le temps et sur différents supports. Penser dès le
                     départ sa propre conservation.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>Problématique et annonce du plan</head>
               </div>
            </div>
         </div>
      </front>
      
      <body xml:id="desgodetsMemoireBody">
         <div xml:id="desgodetsMemoireBodyFr" xml:lang="fre">
            <div xml:id="desgodetsMemoireBodyFr01" type="part">
               <head>Le cadre du projet</head>
               <div>
                  <head>Le projet d’ANR Desgodets, un contexte de travail
                     collaboratif ?</head>
                  <div>
                     <head>Présentation du projet</head>
                     <p>L’édition des cours d’Antoine Desgodets est à compter <ref type="note" target="#m0001">au nombre
                        des rares projets de recherche en histoire de l’art qui ont pu
                        bénéficier ces dernières années d’un financement de l’Agence
                        Nationale de la Recherche (ANR)</ref>. D’abord proposé dans le cadre d’une recherche plus
                        vaste sur la littérature architecturale intitulé
                        « Vitruviana », l’édition des cours de l’architecte avait
                        retenu l’attention des évaluateurs qui avaient suggéré de le
                        présenter séparément à un autre appel d’offre. <ref type="note" target="#m0002">Le projet
                        re-rédigé par Robert Carvais en ce sens a finalement obtenu le
                        financement de l’ANR à l’appel d’offre corpus suivant sous le
                        n° ANR-07-CORP-017-01 en 2004</ref>.</p>
                     <p>Le projet de recherche proposait d’aborder la construction et
                        la normalisation du savoir architectural à la fin du XVII<hi
                           rend="superscript">e</hi> siècle à partir de l’édition du
                        corpus des cours manuscrits dictés à l’Académie royale
                        d’architecture par Antoine Desgodets entre 1721 et 1728.
                        Plusieurs raisons justifiaient le choix de cette œuvre : D’une
                        part l’architecte était devenu professeur à l’Académie
                        d’architecture en 1719, au cours de la Régence, époque à
                        laquelle on cherche à réformer les dogmes. D’autre part,
                        l’enseignement de l’architecte, par le choix de thèmes nouveaux
                        participait d’une réduction en art de la discipline académique
                        et constituait une des premières normalisation du savoir
                        architectural. Enfin, l’œuvre de Desgodets intervenait à un
                        moment clef de la constitution de la légitimité professionnel
                        de l’architecte par la prise en compte de la figure de l’expert
                        comme intermédiaire entre l’architecte et l’amateur.</p>
                     <p><ref type="note" target="#m0003">Pour toutes ces raisons, les cours d’Antoine Desgodets
                        méritaient d’être reconstitués et livrés à la communauté
                        scientifique comme un texte fondateur du statut de l’architecte
                        moderne. Mais à la différence de celle de Vitruve ou de
                        Blondel, l’œuvre scolastique de Desgodets ne connaissait pas
                        d’édition <hi rend="italic">princeps</hi>. Une équipe
                        pluridisciplinaire a travaillé cinq ans pour rendre compte de
                        toute la richesse de l’enseignement de d’Antoine Desgodets dans
                        des directions jugées complémentaires : la théorie
                        architecturale, la pratique du projet, son analyse économique
                        et son approche juridique. Au final, un corpus de vingt-six
                        manuscrits et sept ouvrages imprimés, soit trente-trois
                        documents a été réuni et transcrit. Cinq manuscrits
                        représentant quatre cours prononcés à l’Académie font l’objet
                        d’une édition critique à laquelle sont rapportés les différents
                        témoins conservés dans le cadre de leur tradition antérieure
                        (sources) et dans celui de leur devenir (réception,
                        publication, reprises par les suiveurs).</ref></p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>L’équipe de recherche</head>
                     <p>S’agissant d’un projet collectif, une équipe pluridisciplinaire
                        de chercheurs a été réunie pour l’étude et l’édition des
                        manuscrits. L’équipe de recherche réunie autour du projet
                        rassemblait des historiens du droit, des historiens de
                        l’architecture et des historiens des sciences.</p>
                     <p>C’est dans le cadre du recrutement de transcripteurs que j’ai
                        d’abord été conduit à intervenir dans le cours du projet. J’ai
                        ensuite été associé à l’équipe scientifique du projet et
                        participé à l’ensemble de ses réunions. À plusieurs égards,
                        c’est en partie ma participation à cette recherche qui m’a
                        d’abord conduit à assister à une première formation organisée
                        par le réseau Mutec sur l’édition numérique et la Text Encoding
                        Initiative, puis à m’intéresser de plus près à la formation
                        offerte par l’École des chartes dans le cadre de son master 2
                        « Technologies numériques appliquées à l’histoire ».</p>
                     <p>La direction scientifique</p>
                     <p>Les transcripteurs</p>
                     <p>Les éditeurs</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Fonctionnement de l’équipe scientifique</head>
                     <p>Conseil scientifique</p>
                     <p>Suivi en petit comité</p>
                     <p>Comme tout projet faisant l’objet d’un financement par l’ANR,
                        des bilans intermédiaires étaient prévus. </p>
                     <p>Ca travail issus de l’AMO</p>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>Les cours de Desgodets</head>
                  <div>
                     <head>Introduction</head>
                     <p>Mis à part ses lois des bâtiments qui dispose d'une riche
                        tradition, les trois autres cours de Desgodets, à la différence
                        de nombre autres cours d'architecture, n'a jusqu'à présent fait
                        l'objet d'aucune édition. L'acte d'édition ne peut ainsi
                        bénéficier d'un siècle d'érudition issu de la tradition. Pas
                        moins important et fondamental.</p>
                     <p>Plusieurs contextes de numérisation. Programme de numérisation
                        des établissements patrimoniaux et culturels à fin de mise à
                        disposition des fonds ou de conservation. Numérisation à visées
                        philologiques ou littéraires. Ici cas particulier d'un cours
                        d'architecture et d'un projet interdisciplinaire histoire du
                        droit et histoire de l'art. Pas travail sur la langue seulement
                        mais mise à disposition d'un corpus de texte en partie inédits,
                        jalon indispensable pour la compréhension de la constitution et
                        la normalisation du savoir architecturale au siècle des
                        lumières.</p>
                     <p>Prendre en compte le caractère particulier des textes à éditer.
                        Contexte de production, spécificité des témoins conservés qui
                        impliqueront des choix éditoriaux spécifiques et adaptés.</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Les cours de Desgodets à l’Académie</head>
                     <div>
                        <head>L’académie d’architecture et l’enseignement</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>L’enseignement de Desgodets</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>La place du dessin</head>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Les témoins manuscrits</head>
                     <div>
                        <head>Identification des témoins conservés</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Spécificités matérielles</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Spécificités liées au corpus</head>
                        <p>Ordre : Si méthode du commentaire de figures relativement
                           classique. Choix des matériaux auquel s’applique pas si
                           commun pour les Commodités et le toisé.</p>
                        <p>Expliquer pourquoi pour le toisé : objet d’un savoir
                           technique et géométrique.</p>
                        <p>Expliquer pourquoi pour la commodité : nouveaux modèles.</p>
                        <p>Conclure sur le fait que les figures sont parties prenantes
                           du discours architectural et ne peuvent être clairement
                           distinguer du texte. Cette particularité du corpus impose de
                           lui accorder une attention particulière dans le cadre du
                           processus d’édition et de numérisation.</p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>Le projet éditorial</head>
                  <div>
                     <head>Introduction</head>
                     <p>Introduire le propos par un état de l'art sur l’édition numérique et par les spécificités d’une
                        édition numérique.</p>
                     <p><ref type="note" target="#m0004"><quote>Une édition critique
                              n'est pas une reproduction photographique. Elle résulte
                              d'un compromis raisonnable entre, d'une part, le respect
                              du texte à publier (dont on ne doit en aucun cas
                              moderniser la graphie) et, d'autre part, le souci de le
                              rendre aussi intelligible que possible pour un lecteur
                              d'aujourd'hui.</quote></ref></p>
                     <p rend="heading 5">Spécificités de l’édition d’un cours
                        d’architecture</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>L’établissement du texte</head>
                     <div>
                        <head>Les partis-pris de l’équipe de recherche</head>
                        <div>
                           <head>La normalisation</head>
                           <p>Dès le début du travail un protocole de transcription a
                              été mis sur pied. En l'absence de recommandations
                              récentes pour l'édition des textes de l'époque moderne,
                              c'est <ref type="note" target="#m0006">le travail publié
                                 par Bernard Barbiche et ses collègues dans la
                                 collection de l'Inventaire qui référence</ref>. C'est
                              donc à partir de ces indications que l'équipe a formulé
                              les premières propositions concernant la transcription
                              des manuscrits. Dans ces indications toutefois, eût égard
                              aux besoins particuliers du projet ayant trait à la
                              comparaison des divers témoins, il a été proposé une
                              modernisation de l'orthographe des textes sauf à
                              conserver la graphie originale des termes architecturaux
                              ou jurifiques significatifs. Une telle normalisation des
                              transcriptions paraissait en effet fournir une solution
                              pour l'étude des variantes à l'aide du logiciel MEDITE
                              telle qu'elle était prévue au début du projet. Elle
                              permettait de se focaliser uniquement sur les variantes
                              significatives entre les temoins et par ailleurs
                              permettait de présenter un texte modenisé plus facilement
                              accessible pour le lecteur contemporain.</p>
                           <p>Une telle solution n'a pas reçu l'approbation du Conseil
                              scientifique du projet. Au contraire, les membres de ce
                              conseil ont demandé aux transcripteurs d'adopter la plus
                              grande rigueur dans la transcription en allant au-delà
                              même des pratiques recommandées par l'École nationale des
                              chartes pour les textes médiévaux, en transcrivant même
                              les majuscules dans les textes afin de réserver à
                              l'éditeur le choix final sur la graphie à présenter. Ces
                              changements d'orientations dans les directives de
                              transcription n'ont pas nécessairement facilité le
                              travail des transcripteurs. Elles ont par ailleurs généré
                              un surcroît de travail en matière de relecture des
                              transcriptions des différents témoins que le Conseil
                              scientifique avait également souhaité mettre à
                              disposition des chercheurs sur un site internet.</p>
                           <p>Meilleure intelligibilité</p>
                           <p>Révision de ce choix par le conseil scientifique.</p>
                        </div>
                        <div>
                           <head>La comparaison des états et le choix d’un
                              témoin</head>
                           <p>L’absence d’originaux.</p>
                           <p><ref type="note" target="#m0005"><quote>Si l'on possède <hi rend="bold">plusieurs états</hi> du
                              texte <hi rend="bold">autres que l'original</hi>, on
                              choisit celui qui est le plus proche de l'original et on
                              signale en note les variantes que présentent les autres
                              états par rapport au texte de base.</quote></ref></p>
                           <p>Plusieurs possibilités : choix d’un témoin auquel on
                              rapporte les états ou établissement d’un texte princeps.
                              Texte qui n’aurait pas existé.</p>
                           <p>Voir Barbiche : abondance des variantes, « Seules sont à
                              retenir les <hi rend="bold">variantes</hi> qui ont une
                              incidence sur le sens du texte, à l'exclusion des
                              particularités purement graphiques ou
                              grammaticales. ».</p>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Comparaison des témoins</head>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>L’édition d’un cours d’architecture</head>
                     <p>Importance des figures</p>
                     <div>
                        <head>Lire le texte en regard des figures</head>
                        <p>Les figures parties prenantes du discours</p>
                        <p>Place du texte en regard des figures. Commentaire de figures
                           relativement classique. Cf. Composition du premier traité
                           des ordres.</p>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Comparaison des figures</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Recherche plein texte</head>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Le respect des standards</head>
                     <div>
                        <head>La définition des besoins et du cahier des charges</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>L’établissement d’un cahier des charges</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Appel d’offre et sélection d’un partenaire</head>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="desgodetsMemoireBodyFr02" type="part">
               <head>L’assistance à la maîtrise d’ouvrage</head>
               <div>
                  <head>Planification et adaptations apportées au cahier des
                     charges</head>
                  <div>
                     <head>Révisions du cahier des charges</head>
                     <div>
                        <head>Planification</head>
                        <div>
                           <head>Participation des membres à la planification</head>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>L’encodage des textes</head>
                  <div>
                     <head>Le choix de la TEI</head>
                     <div>
                        <head>Le projet de la Text Encoding Initiative</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Un standard de fait pour la production de sources
                           primaires</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Un certain point de vue sur le texte</head>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>La modélisation XML-TEI</head>
                     <div>
                        <head>Explicitation des choix de modélisation</head>
                        <div>
                           <head>Structuration du texte</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Inscription du texte sur le support</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Définition d’une nomenclature (id uniques,
                              etc.)</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Ménager la comparaison</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Traitement de l’arsenal critique</head>
                           <div>
                              <head>Indexation</head>
                           </div>
                           <div>
                              <head>Notes d’édition critique et de commentaire
                                 historique</head>
                           </div>
                           <div>
                              <head>Identification des manuscrits et production des
                                 métadonnées</head>
                           </div>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Définition d’une arborescence de fichier</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Production et personnalisation du schéma
                              RelaxNG</head>
                           <div>
                              <head>L’utilisation de Roma</head>
                           </div>
                           <div>
                              <head>Le format ODD</head>
                              <div>
                                 <head>Personnalisation manuelle du schéma</head>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Tests d’encodage et ajustements</head>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Produire l’édition avec des documents Microsoft Word</head>
                  </div>
                  <div>
                     <head>La production des textes encodés</head>
                     <div>
                        <head>Travail avec les auteurs</head>
                        <div>
                           <head>Réunions de travail</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Les problèmes d’interprétation des règles</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Compréhension des enjeux</head>
                        </div>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Importation des textes pré-encodés</head>
                        <div>
                           <head>Choix d’automatisation</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Création des feuilles de style d’importation</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Contrôle qualité et difficultés rencontrées</head>
                        </div>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Évaluation de l’approche</head>
                        <div>
                           <head>Problèmes non identifiés</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Évaluation de la qualité des fichiers produits</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Les différences d’expressivité</head>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>La production de l’application</head>
                  <div>
                     <head>Le cadre de travail avec les prestataires</head>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Infrastructure technique et hébergement de
                        l’application</head>
                     <div>
                        <head>Options de développement</head>
                        <div>
                           <head>PHP et XSLT</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Question du moteur de recherche</head>
                        </div>
                     </div>
                     <div>
                        <head>La grille de service Adonis</head>
                        <div>
                           <head>Le serveur http</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>Le conteneur de servlets Tomcat</head>
                        </div>
                        <div>
                           <head>La mise en place d’outils annexes</head>
                           <div>
                              <head>Le serveur de partage de documents</head>
                              <div>
                                 <head>Le protocole Webdav</head>
                              </div>
                              <div>
                                 <head>Sharedocs</head>
                              </div>
                           </div>
                           <div>
                              <head>Archivage pérenne</head>
                              <div>
                                 <head>La norme OAIS et la politique d’archivage
                                    pérenne</head>
                              </div>
                              <div>
                                 <head>Mise en place de l’archivage</head>
                              </div>
                           </div>
                           <div>
                              <head>Entrepôt SVN</head>
                              <div>
                                 <head>SVN et le clien SVN</head>
                              </div>
                              <div>
                                 <head>Travail collaboratif sur l’édition</head>
                              </div>
                           </div>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="desgodetsMemoireBodyFr03" type="part">
               <head>Distance entre l’attendu et la réalisation et bilan</head>
               <div>
                  <head>Introduction</head>
                  <p>Expérience particulière dans le champs disciplinaire. À la fois
                     premier projet en ce qui me concerne. Rapports avec informaticiens
                     sur un type de mission particulier de médiateur entre expression
                     des besoins de nature scientifique, élaboration d'une réponse
                     technique avec la TEI, et interlocuteur extérieurs comme
                     prestataires externes.</p>
                  <p>Travailler de concert. Changement des pratiques. Ajustements éventuels. Bilan et évolutions futures.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>Ajustements nécessaires en cours de projets</head>
                  <div>
                     <head>Solutions trouvées lors du travail</head>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Renoncements en cours de projet</head>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Interopérabilité</head>
                     <div>
                        <head>Entrepôt OAI-PMH</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>SiteMap</head>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Interface graphique</head>
                     <div>
                        <head>Redimensionnement des colonnes</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Pas responsive design</head>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Pbs identifiés avec le modèle</head>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>Évaluation du résultat</head>
                  <div>
                     <head>Recettage du produit livré</head>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Conformité aux standards </head>
                     <p>See Modern Language Association, “Guidelines for Evaluating
                        Work in Digital Humanities and Digital Media,” n.d.,
                        http://www.mla.org/guidelines_evaluation_ digital; The American
                        Association for History and Computing (AAHC), “Guidelines for
                        Evaluating Digital Media Activities in Tenure, Review and
                        Promotion,” 2006, http://theaahc.org/tenure_guidelines.htm;
                        Todd Pressner, “IDHMC: Evaluating Digital Scholarship,”
                        September 2011, http://idhmc.tamu.edu/commentpress/digital-
                        scholarship/.</p>
                     <p>http://www.mla.org/cse_guidelines#d0e323</p>
                     <p>L'apport des nouvelles technologies à l'étude du corpus</p>
                     <p>http://ica.princeton.edu/digitalbooks/digitalworldofarthistory2013/7.D.Zorich.pdf</p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Usability</head>
                  </div>
               </div>
               <div>
                  <head>Les Évolution futures de l'application</head>
                  <div>
                     <head>L’apport de l’application à l’étude du corpus</head>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Finir un projet DH</head>
                     <div>
                        <head>La labilité du support numérique</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Enrichissement des index et des glossaires</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>La question du versionning</head>
                        <p>Comment traiter les versions</p>
                     </div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Les évolutions futures</head>
                     <div>
                        <head>Publication dans une base de données</head>
                        <p>Exploitation plus fine du contenu. Formuler des XPath.</p>
                        <p>Exploitation en projetant des index. TAL à partir de
                           vocabulaires, constitution de bases de données pour
                           permettre interrogation plus riche et plus systématique.
                           Travail d'enrichissement manuel que peut assister par la
                           machine pour produire une analyse plus riche du texte.</p>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Web sémantique et données liées</head>
                     </div>
                     <div>
                        <head>La réutilisation du modèle</head>
                        <p>Publication des sources et du modèle XML-TEI sur github</p>
                        <p>Archives de l'histoire de l'art et Nouvelles archives de l'histoire de l'art.</p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back xml:id="desgodetsMemoireBack">
         <div xml:id="desgodetsMemoireBackFr" xml:lang="fre">
            <div xml:id="desgodetsMemoireBackFr01" type="conclusion">
               <head>Conclusion</head>
            </div>
            <!-- générer une bibliographie -->
            <divGen n="desgodetsMemoireBackFr02" type="sommaire">
               <head>Bibliographie</head>
            </divGen>
            <!-- générer une table des matières -->
            <divGen n="desgodetsMemoireBackFr03" type="toc">
               <head>Sommaire</head>
            </divGen>
            <!-- liste des figures -->
            <div xml:id="desgodetsMemoireBackFr04" xml:lang="fre" type="figures">
               <head>Liste des figures</head>
               <!--<figure xml:id="desgodetsMemoireIll0001" type="illustration">
                  <figDesc>
                     <title>Frontispice des édifices antiques</title>
                     <desc>Antoine Desgodets, <hi rend="italic">Les édifices
                           antiques</hi>, frontispice.</desc>
                  </figDesc>
                  <graphic n="thumb"
                     url="images/thumbs/desgodetsEdifices0001.jpg"
                     mimeType="image/jpeg" />
                  <graphic n="medium"
                     url="images/medium/desgodetsEdifices0001.jpg"
                     mimeType="image/jpeg" />
                  <graphic n="full" url="images/full/desgodetsEdifices0001.jpg"
                     mimeType="image/jpeg" />
               </figure>-->
            </div>
            <div xml:id="desgodetsMemoireBackFr05" type="appendix">
               <head>Annexes (papier)</head>
               <div>
                  <head>Site internet</head>
               </div>
               <div>
                  <head>Cahier des charges</head>
               </div>
               <div>
                  <head>Guide de pré-encodage</head>
               </div>
               <div>
                  <head>Documentation du schéma</head>
               </div>
               <div>
                  <head>Rapport d’ANR ?</head>
               </div>
               <div>
                  <head>Propositions de partenariats</head>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="desgodetsMemoireBackFr06" type="appendix">
               <head>Fichiers informatiques (sur Github)</head>
               <div>
                  <head>Arborescence de fichiers</head>
               </div>
               <div>
                  <head>Schéma XML</head>
               </div>
               <div>
                  <head>Transformations XSLT</head>
               </div>
            </div>
            <div>
               <head>À faire</head>
               <p>Vérifier que les attributs pas défaut sont corects</p>
               <p>Mettre un élément output</p>
            </div>
            <!-- Inclusion du fichier de notes -->
            <!--<xi:include href="divs/desgodetsMemoireNotes.tei.xml"
               parse="xml">
               <xi:fallback>Fichier de notes de desgodetsMemoire non
                  trouvé</xi:fallback>
            </xi:include>-->
            <div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
               xml:lang="fre" type="notes" xml:id="desgodetsMemoireNotes">
               <head>Notes</head>
               <note xml:id="m0001">
                  <p> À notre connaissance peu de projets en histoire de l’art moderne ou
                     contemporaine ont bénéficié d’un financement de l’ANR. Citons notamment ici
                     l’édition de la correspondance de Delacroix en 2006,
                     {CorrespondancesDeugèneDelacroix} ; M-Art sur le marché de l’art en 2007,
                     {AnrAgenceNationaleb} ; ou encore plus récemment le projet Artlas (ENS), ,
                     qui ont bénéficié d’un financement par l’ANR.</p>
               </note>
               <note xml:id="m0002">
                  <p>{AnrAgenceNationale}</p>
               </note>
               <note xml:id="m0003">
                  <p> Nous reprenons ici en partie les
                     termes du résumé du projet contenu dans le rapport du
                     projet d’ANR à la rédaction duquel nous avons
                     participé.</p>
               </note>
               <note xml:id="m0004">
                  <p>{Barbiche}</p>
               </note>
               <note xml:id="m0005">
                  <p>{Barbiche}</p>
               </note>
               
            </div>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
